\chapter{Concepts avancés}
\label{avance}


Ce chapitre traite de divers concepts et fonctions un peu plus avancés
du langage S. Le lecteur intéressé à approfondir ses connaissances de
ce langage pourra consulter \citet{Sprogramming}, en particulier les
chapitre 3 et 4.


\section{L'argument `\code{...}'}
\label{avance:dots}

La mention `\code{...}' apparaît dans la définition de plusieurs
fonction en S. Il ne faut pas voir là de la paresse de la part des
rédacteurs des rubriques d'aide, mais bel et bien un argument formel
dont `\Argument{...}' est le nom.
\begin{itemize}
\item Cet argument signifie qu'une fonction peut accepter un ou
  plusieurs autres arguments autres que ceux faisant partie de sa
  définition.
\item Le contenu de l'argument `\code{...}' n'est ni pris en compte,
  ni modifié par la fonction.
\item Il est généralement simplement passé tel quel à une autre
  fonction.
\item Voir les définitions des fonctions \fonction{apply},
  \fonction{lapply} et \fonction{sapply}, ci-dessous, pour des
  exemples.
\end{itemize}


\section{Fonction \code{apply}}
\label{avance:apply}

La fonction \Fonction{apply} sert à appliquer une fonction quelconque
sur une partie d'une matrice\index{matrice} ou, plus généralement,
d'un tableau\index{tableau}. La syntaxe de la fonction est la
suivante:
\begin{center}
  \code{apply(X, MARGIN, FUN, ...)},
\end{center}
où
\begin{itemize}
\item \code{X} est une matrice ou un tableau (\emph{array});
\item \code{MARGIN} est un vecteur d'entiers contenant la ou les
  dimensions de la matrice ou du tableau sur lesquelles la fonction
  doit s'appliquer;
\item \code{FUN} est la fonction à appliquer;
\item `\code{...}' est un ensemble d'arguments supplémentaires,
  séparés par des virgules, à passer à la fonction \code{FUN}.
\end{itemize}

Lorsque \code{X} est une matrice, \fonction{apply} sert principalement
à calculer des sommaires par ligne (dimension 1) ou par colonne
(dimension 2) autres que la somme ou la moyenne (puisque les fonctions
\fonction{rowSums}, \fonction{colSums}, \fonction{rowMeans} et
\fonction{colMeans} existent pour ce faire).
\begin{itemize}
\item Utiliser la fonction \fonction{apply} plutôt que des boucles
  puisque celle-ci est plus efficace.
\item Considérer les exemples suivants.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> (m <- matrix(sample(1:100, 20, rep = TRUE), 
+     5, 4))
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     [,1] [,2] [,3] [,4]
[1,]   54   33   30   17
[2,]    3   46   95   83
[3,]   47    6   56   58
[4,]   18   22   50   36
[5,]   41   41   77   31
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> apply(m, 1, var)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1]  235.0000 1718.9167  590.9167  211.6667
[5]  409.0000
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> apply(m, 2, min)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1]  3  6 30 17
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> apply(m, 1, mean, trim = 0.2)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 33.50 56.75 41.75 31.50 47.50
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{itemize}

Puisqu'il n'existe pas de fonctions internes pour effectuer des
sommaires sur des tableaux, il faut toujours utiliser la fonction
\fonction{apply}. Si \code{X} est un tableau de plus de deux
dimensions, alors l'argument passé à \code{FUN} peut être une matrice
ou un tableau.
\begin{itemize}
\item Déterminants des cinq sous-matrices $4 \times 4$ d'un tableau $4
  \times 4 \times 5$:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> arr <- array(sample(1:100, 80, rep = TRUE), 
+     c(4, 4, 5))
> apply(arr, 3, det)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1]  1178800 16153716 14298240 20093933  6934743
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{itemize}



\section{Fonctions \code{lapply} et \code{sapply}}
\label{avance:lapply}

Les fonctions \Fonction{lapply} et \Fonction{sapply} sont similaires à
la fonction \fonction{apply} en ce qu'elles permettent d'appliquer une
fonction aux éléments d'une structure --- le vecteur ou la liste en
l'occurence. Leur syntaxe est similaire:
\begin{center}
  \code{lapply(X, FUN, ...)} \\
  \code{sapply(X, FUN, ...)}
\end{center}
\begin{itemize}
\item La fonction \fonction{lapply} applique une fonction \code{FUN} à
  tous les éléments d'un vecteur ou d'une liste \code{X} et retourne
  le résultat sous forme de liste.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> (v <- lapply(5:8, sample, x = 1:100))
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[[1]]
[1] 18 58 96 22 10

[[2]]
[1] 42  2 75 24 81 93

[[3]]
[1]  32   2 100  64  80  15  84

[[4]]
[1] 97 25 32 52 11 34 74 46
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> lapply(v, mean)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[[1]]
[1] 40.8

[[2]]
[1] 52.83333

[[3]]
[1] 53.85714

[[4]]
[1] 46.375
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item La fonction \fonction{sapply} est similaire à \fonction{lapply},
  sauf que le résultat est retourné sous forme de vecteur, si
  possible.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> sapply(v, mean)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 40.80000 52.83333 53.85714 46.37500
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item Si le résultat de chaque application de la fonction est un
  vecteur, alors \fonction{sapply} retourne une matrice, remplie comme
  toujours par colonne.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> (v <- lapply(rep(5, 3), sample, x = 1:100))
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[[1]]
[1] 20 18 66  6 97

[[2]]
[1]  5 87 68  7 18

[[3]]
[1] 11  2 84 70 89
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> sapply(v, sort)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     [,1] [,2] [,3]
[1,]    6    5    2
[2,]   18    7   11
[3,]   20   18   70
[4,]   66   68   84
[5,]   97   87   89
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item Dans un grand nombre de cas, il est possible de remplacer les
  boucles \fonction{for} par l'utilisation de \fonction{lapply} ou
  \fonction{sapply}. On ne saurait donc trop insister sur l'importance
  de ces fonctions.
\end{itemize}


\section{Fonction \code{mapply}}
\label{avance:mapply}

La fonction \Fonction{mapply} est une version multidimensionnelle de
\code{sapply}. Sa syntaxe est, essentiellement,
\begin{center}
  \code{mapply(FUN, ...)}
\end{center}
\begin{itemize}
\item Le résultat de \code{mapply} est l'application de la fonction
  \code{FUN} aux premiers éléments de tous les arguments contenus dans
  `\code{...}', puis à tous les seconds éléments, et ainsi de suite.
\item Ainsi, si \code{v} et \code{w} sont des vecteurs,
  \code{mapply(FUN, v, w)} retourne sous forme de liste, de vecteur
  ou de matrice, selon le cas, \code{FUN(v[1], w[1])}, \code{FUN(v[2],
    w[2])}, etc.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> mapply(rep, 1:4, 4:1)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[[1]]
[1] 1 1 1 1

[[2]]
[1] 2 2 2

[[3]]
[1] 3 3

[[4]]
[1] 4
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item Les éléments de `\code{...}' sont recyclés au besoin.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> mapply(seq, 1:6, 6:8)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[[1]]
[1] 1 2 3 4 5 6

[[2]]
[1] 2 3 4 5 6 7

[[3]]
[1] 3 4 5 6 7 8

[[4]]
[1] 4 5 6

[[5]]
[1] 5 6 7

[[6]]
[1] 6 7 8
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{itemize}


\section{Fonction \code{replicate}}
\label{avance:replicate}

La fonction \Fonction{replicate}, propre à \textsf{R}, \R est une
fonction enveloppante de \fonction{sapply} simplifiant la syntaxe pour
l'exécution répétée d'une expression.

\begin{itemize}
\item Son usage est particulièrement indiqué pour les simulations.
  Ainsi, on peut construire une fonction \code{fun} qui fait tous
  les calculs d'une simulation, puis obtenir les résultats pour,
  disons, \nombre{10000} simulations avec
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> replicate(10000, fun(...))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item L'annexe \ref{simulation} présente en détail différentes
  stratégies --- dont l'utilisation de \code{replicate} --- pour
  la réalisation d'études de simulation en S.
\end{itemize}


\section{Classes et fonctions génériques}
\label{avance:classes}

Tous les objets dans le langage S ont une classe. La classe est
parfois implicite ou dérivée du mode de l'objet (consulter la rubrique
d'aide de \fonction{class} pour de plus amples détails).

\begin{itemize}
\item Certaines fonctions, dites fonctions
  \emph{génériques}\index{fonction!générique}, se comportent
  différemment selon la classe de l'objet donné en argument. Les
  fonctions génériques les plus fréquemment employées sont
  \fonction{print}, \fonction{plot} et \fonction{summary}.
\item Une fonction générique possède une \emph{méthode} correspondant
  à chaque classe qu'elle reconnaît et, généralement, une méthode
  \code{default} pour les autres objets. La liste des méthodes
  existant pour une fonction générique s'obtient avec
  \Fonction{methods}:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> methods(plot)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
 [1] plot.acf*           plot.data.frame*   
 [3] plot.Date*          plot.decomposed.ts*
 [5] plot.default        plot.dendrogram*   
 [7] plot.density        plot.ecdf          
 [9] plot.factor*        plot.formula*      
[11] plot.hclust*        plot.histogram*    
[13] plot.HoltWinters*   plot.isoreg*       
[15] plot.lm             plot.medpolish*    
[17] plot.mlm            plot.POSIXct*      
[19] plot.POSIXlt*       plot.ppr*          
[21] plot.prcomp*        plot.princomp*     
[23] plot.profile.nls*   plot.spec          
[25] plot.spec.coherency plot.spec.phase    
[27] plot.stepfun        plot.stl*          
[29] plot.table*         plot.ts            
[31] plot.tskernel*      plot.TukeyHSD      

   Non-visible functions are asterisked
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item À chaque méthode \code{methode} d'une fonction générique
  \code{fun} correspond une fonction \code{fun.methode}. C'est donc la
  rubrique d'aide de cette dernière fonction qu'il faut consulter au
  besoin, et non celle de la fonction générique, qui contient en
  général peu d'informations.
\item Il est intéressant de savoir que lorsque l'on tape le nom d'un
  objet à la ligne de commande pour voir son contenu, c'est la
  fonction générique \fonction{print} qui est appelée. On peut donc
  complètement modifier la représentation à l'écran du contenu d'un
  objet est créant une nouvelle classe et une nouvelle méthode pour la
  fonction \code{print}.
\end{itemize}


\section{Exemples}
\label{avance:exemples}

\lstinputlisting{avance.R}


\section{Exercices}
\label{avance:exercices}

\Opensolutionfile{reponses}[reponses-avance]
\Writetofile{reponses}{\protect\section*{Chapitre \protect\ref{avance}}}

\begin{exercice}
  \index{moyenne!pondérée}
  À l'exercice \ref{exercice:exemples:moyennes} du chapitre
  \ref{exemples}, on a calculé la moyenne pondérée d'un vecteur
  d'observations
  \begin{displaymath}
    X_w = \sum_{i=1}^n \frac{w_i}{w_\pt}\, X_i,
  \end{displaymath}
  où $w_\pt = \sum_{i=1}^n w_i$. Si l'on a plutôt une matrice $n
  \times p$ d'observations $X_{ij}$, on peut définir les moyennes
  pondérées
  \begin{align*}
    X_{iw}
    &= \sum_{j=1}^p \frac{w_{ij}}{w_{i\pt}}\, X_{ij}, \quad
    w_{i\pt} = \sum_{j=1}^p w_{ij} \\
    X_{wj}
    &= \sum_{i=1}^n \frac{w_{ij}}{w_{\pt j}}\, X_{ij}, \quad
    w_{\pt j} = \sum_{i=1}^n w_{ij} \\
    \intertext{et}
    X_{ww}
    &= \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^p \frac{w_{ij}}{w_{\pt\pt}}\, X_{ij}, \quad
    w_{\pt\pt} = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^p w_{ij}.
  \end{align*}
  De même, on peut définir des moyennes pondérées calculées à partir
  d'un tableau de données $X_{ijk}$ de dimensions $n \times p \times
  r$ dont la notation suit la même logique que ci-dessus. Écrire des
  expressions S pour calculer, sans boucle, les moyennes pondérées
  suivantes.
  \begin{enumerate}
  \item $X_{iw}$ en supposant une matrice de données $n \times p$.
  \item $X_{wj}$ en supposant une matrice de données $n \times p$.
  \item $X_{ww}$ en supposant une matrice de données $n \times p$.
  \item $X_{ijw}$ en supposant un tableau de données $n \times p
    \times r$.
  \item $X_{iww}$ en supposant un tableau de données $n \times p
    \times r$.
  \item $X_{wjw}$ en supposant un tableau de données $n \times p
    \times r$.
  \item $X_{www}$ en supposant un tableau de données $n \times p
    \times r$.
  \end{enumerate}
  \begin{rep}
    Soit \code{Xij} et \code{wij} des matrices, et \code{Xijk}
    et \code{wijk} des tableaux à trois dimensions.
    \begin{enumerate}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> rowSums(Xij * wij)/rowSums(wij)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> colSums(Xij * wij)/colSums(wij)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> sum(Xij * wij)/sum(wij)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> apply(Xijk * wijk, c(1, 2), sum)/apply(wijk, 
+     c(1, 2), sum)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> apply(Xijk * wijk, 1, sum)/apply(wijk, 1, 
+     sum)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> apply(Xijk * wijk, 2, sum)/apply(wijk, 2, 
+     sum)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> sum(Xijk * wijk)/sum(wijk)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
    \end{enumerate}
  \end{rep}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Générer les suites de nombres suivantes à l'aide d'une expression S.
  (Évidemment, il faut trouver un moyen de générer les suites sans
  simplement concaténer les différentes sous suites.)
  \begin{enumerate}
  \item $0, 0, 1, 0, 1, 2, \dots, 0, 1, 2, 3, \dots, 10$.
  \item $10, 9, 8, \dots, 2, 1, 10, 9, 8, \dots 3, 2, \dots, 10, 9, 10$
  \item $10, 9, 8, \dots, 2, 1, 9, 8, \dots, 2, 1, \dots, 2, 1, 1$
  \end{enumerate}
  \begin{rep}
    \begin{enumerate}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> unlist(lapply(0:10, seq, from = 0))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> unlist(lapply(1:10, seq, from = 10))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> unlist(lapply(10:1, seq, to = 1))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
    \end{enumerate}
  \end{rep}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \index{distribution!Pareto}
  \label{exercice:avance:pareto}
  La fonction de densité de probabilité et la fonction de répartition
  de la loi de Pareto de paramètres $\alpha$ et $\lambda$ sont,
  respectivement,
  \begin{align*}
    f(x)
    &= \frac{\alpha \lambda^\alpha}{(x + \lambda)^{\alpha + 1}} \\
    \intertext{et}
    F(x)
    &= 1 - \left( \frac{\lambda}{x + \lambda} \right)^\alpha.
  \end{align*}
  La fonction suivante simule un échantillon aléatoire de taille $n$
  issu d'une distribution de Pareto de paramètres $\alpha$ et
  $\lambda$:
\begin{verbatim}
rpareto <- function(n, alpha, lambda)
    lambda * (runif(n)^(-1/alpha) - 1)
\end{verbatim}
  \begin{enumerate}
  \item Écrire une expression S permettant de simuler, en utilisant la
    fonction \code{rpareto} ci-dessus, cinq échantillons aléatoires
    de tailles 100, 150, 200, 250 et 300 d'une loi de Pareto avec
    $\alpha = 2$ et $\lambda = \nombre{5000}$. Les échantillons
    aléatoires devraient être stockés dans une liste.
  \item On vous donne l'exemple suivant d'utilisation de la fonction
    \fonction{paste}:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> paste("a", 1:5, sep = "")
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "a1" "a2" "a3" "a4" "a5"
\end{Soutput}
\end{Schunk}
    Nommer les éléments de la liste créée en (a)
    \code{echantillon1}, ..., \code{echantillon5}.
  \item Calculer la moyenne de chacun des échantillons aléatoires
    obtenus en (a). Retourner le résultat dans un vecteur.
  \item Évaluer la fonction de répartition de la loi de Pareto$(2,
    \nombre{5000})$ en chacune des valeurs de chacun des échantillons
    aléatoires obtenus en (a). Retourner les valeurs de la fonction de
    répartition en ordre croissant.
  \item Faire l'histogramme des données du cinquième échantillon
    aléatoire à l'aide de la fonction \fonction{hist}.
  \item Ajouter \nombre{1000} à toutes les valeurs de tous les
    échantillons simulés en (a), ceci afin d'obtenir des observations
    d'une distribution de Pareto \emph{translatée}.
  \end{enumerate}
  \begin{rep}
    \begin{enumerate}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> ea <- lapply(seq(100, 300, by = 50), rpareto, 
+     alpha = 2, lambda = 5000)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> names(ea) <- paste("echantillon", 1:5, sep = "")
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> sapply(ea, mean)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> lapply(ea, function(x) sort(ppareto(x, 2, 
+     5000)))
> lapply(lapply(ea, sort), ppareto, alpha = 2, 
+     lambda = 5000)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> hist(ea$echantillon5)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> lapply(ea, "+", 1000)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
    \end{enumerate}
  \end{rep}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Une base de données contenant toutes les informations sur les
  assurés est stockée dans une liste de la façon suivante:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x[[1]]
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
$num.police
[1] 1001

$franchise
[1] 500

$nb.acc
[1] 1 2 1 2 0 1

$montants
[1]  1233.7867   754.0062  5341.2330  1638.7506
[5] 14444.6491  2016.8539  7176.3796
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> x[[2]]
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
$num.police
[1] 1002

$franchise
[1] 250

$nb.acc
[1] 2 0 3 1 6 3 0

$montants
 [1]  5449.3392  2850.1634  4710.4497  7307.5198
 [5]  3049.5136  1773.3971 12556.5939  2141.2826
 [9]   823.0804  5384.6596  8123.8746  1814.9773
[13]  2133.6178 24039.2302 18158.8161
\end{Soutput}
\end{Schunk}
  Ainsi, \code{x[[i]]} contient les informations relatives à l'assuré
  $i$. Sans utiliser de boucles, écrire une expression ou une fonction S
  qui permettra de calculer les quantités suivantes.
  \begin{enumerate}
  \item La franchise moyenne dans le portefeuille.
  \item Le nombre annuel moyen de réclamations par assuré.
  \item Le nombre total de réclamations dans le portefeuille.
  \item Le montant moyen par accident dans le portefeuille.
  \item Le nombre d'assurés n'ayant eu aucune réclamation.
  \item Le nombre d'assurés ayant eu une seule réclamation dans leur
    première année.
  \item La variance du nombre total de sinistres.
  \item La variance du nombre de sinistres pour chaque assuré.
  \item La probabilité empirique qu'une réclamation soit inférieure à
    $x$ (un scalaire) dans le portefeuille.
  \item La probabilité empirique qu'une réclamation soit inférieure
    à $\mat{x}$ (un vecteur) dans le portefeuille.
  \end{enumerate}
  \begin{rep}
    \begin{enumerate}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> mean(sapply(x, function(liste) liste$franchise))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
Les crochets utilisés pour l'indiçage constituent en fait un
opérateur dont le «nom» est \fonction{[[}. On peut donc utiliser cet
opérateur dans la fonction \code{sapply}:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> mean(sapply(x, "[[", "franchise"))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> sapply(x, function(x) mean(x$nb.acc))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> sum(sapply(x, function(x) sum(x$nb.acc)))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
ou
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> sum(unlist(sapply(x, "[[", "nb.acc")))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> mean(unlist(lapply(x, "[[", "montants")))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> sum(sapply(x, function(x) sum(x$nb.acc) == 
+     0))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> sum(sapply(x, function(x) x$nb.acc[1] == 
+     1))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> var(unlist(lapply(x, function(x) sum(x$nb.acc))))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> sapply(x, function(x) var(x$nb.acc))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> y <- unlist(lapply(x, "[[", "montants"))
> sum(y <= x)/length(y)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
La fonction \fonction{ecdf} retourne une fonction permettant
de calculer la fonction de répartition empirique en tout point:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> ecdf(unlist(lapply(x, "[[", "montants")))(x)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> y <- unlist(lapply(x, "[[", "montants"))
> colSums(outer(y, x, "<="))/length(y)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
La fonction retournée par \fonction{ecdf} accepte un vecteur
de points en argument:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> ecdf(unlist(lapply(x, "[[", "montants")))(x)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
    \end{enumerate}
  \end{rep}
\end{exercice}

\Closesolutionfile{reponses}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "introduction_programmation_S"
%%% End:
