\chapter{Bases du langage S}
\label{bases}


Ce chapitre présente les bases du langage S, soit les notions
d'expression et d'affectation, la description d'un objet S et les
manières de créer les objets les plus usuels lorsque le S est utilisé
comme langage de programmation.

\section{Commandes S}
\label{bases:commandes}

Toute commande S est soit une \emph{affectation}\index{affectation},
soit une \emph{expression}\index{expression}.
\begin{itemize}
\item Normalement, une expression est immédiatement évaluée et le
  résultat est affiché à l'écran:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> 2 + 3
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 5
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> pi
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 3.141593
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> cos(pi/4)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 0.7071068
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item Lors d'une affectation, une expression est évaluée, mais le
  résultat est stocké dans un objet (variable) et rien n'est affiché à
  l'écran. Le symbole d'affectation est \Fonction{<-} (ou
  \Fonction{->}).
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> a <- 5
> a
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 5
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> b <- a
> b
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 5
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item Éviter d'utiliser l'opérateur \fonction{=} pour affecter une
  valeur à une variable, puisqu'il ne fonctionne que dans certaines
  situations seulement.
\item Dans S-Plus (mais plus dans \textsf{R} depuis la version 1.8.0),
  on peut également affecter avec le caractère «\fonction{\_}», mais cet
  emploi est fortement découragé puisqu'il rend le code difficile à
  lire. Dans le mode ESS de Emacs, taper ce caractère génère carrément
  \verb*| <- |.
\end{itemize}

\begin{astuce}
  Il arrive fréquemment que l'on souhaite affecter le résultat d'un
  calcul dans un objet et en même temps voir ce résultat. Pour ce
  faire, placer l'affectation entre parenthèses (l'opération
  d'affectation devient alors une nouvelle expression):
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> (a <- 2 + 3)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 5
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{astuce}


\section{Conventions pour les noms d'objets}
\index{noms d'objets!conventions}
\label{bases:noms}

Les caractères permis pour les noms d'objets sont les lettres a--z,
A--Z, les chiffres 0--9 et le point «.». Le caractère \R «\code{\_}»
est maintenant permis dans \textsf{R}, mais son utilisation est
découragée.

\begin{itemize}
\item Les noms d'objets ne peuvent commencer par un chiffre.
\item Le S est sensible à la casse, ce qui signifie que \code{foo},
  \code{Foo} et \code{FOO} sont trois objets distincts. Un moyen
  simple d'éviter des erreurs liées à la casse consiste à n'employer
  que des lettres minuscules.
\item Certains noms sont utilisés par le système, aussi vaut-il mieux
  éviter de les utiliser. En particulier, éviter d'utiliser
  \begin{center}
    \code{c}, \code{q}, \code{t}, \code{C}, \code{D},
    \code{I}, \code{diff}, \code{length}, \code{mean},
    \code{pi}, \code{range}, \code{var}.
  \end{center}
\item \index{noms d'objets!réservés} Certains mots sont réservés pour
  le système et il est interdit de les utiliser comme nom d'objet. Les
  mots réservés sont:
  \begin{center}
    \code{Inf}, \code{NA}, \code{NaN},
    \code{NULL} \\
    \code{break}, \code{else},
    \code{for}, \code{function}, \code{if}, \code{in},
    \code{next}, \code{repeat}, \code{return}, \code{while}.
  \end{center}
\item Dans S-Plus 6.1 et plus, \Splus
  \code{T}\index{T@\code{T}|see{\code{TRUE}}} et \objet{TRUE} (vrai),
  ainsi que \code{F}\index{F@\code{F}|see{\code{FALSE}}} et
  \objet{FALSE} (faux) sont également des noms réservés.
\item Dans \textsf{R}, \R les noms \code{TRUE} et \code{FALSE}
  sont également réservés. Les variables \code{T} et \code{F}
  prennent par défaut les valeurs \code{TRUE} et \code{FALSE},
  respectivement, mais peuvent être réaffectées.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> T
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] TRUE
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> TRUE <- 3
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\begin{Schunk}
\begin{Soutput}
Erreur dans TRUE <- 3 : membre gauche de
l'assignation (do_set) incorrect
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> (T <- 3)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 3
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{itemize}


\section{Les objets S}
\label{bases:objets}

Tout dans le langage S est un objet, même les fonctions et les
opérateurs. Les objets possèdent au minimum un \emph{mode} et une
\emph{longueur}.

\begin{itemize}
\item Le mode d'un objet est obtenu avec la fonction \Fonction{mode}.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> v <- c(1, 2, 5, 9)
> mode(v)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "numeric"
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item La longueur d'un objet est obtenue avec la fonction
  \Fonction{length}.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> length(v)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 4
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item Certains objets sont également dotés d'un ou plusieurs
  \emph{attributs}.
\end{itemize}


\subsection{Modes et types de données}

Le mode\Index{mode} prescrit ce qu'un objet peut contenir. À ce titre,
un objet ne peut avoir qu'un seul mode. Le tableau \ref{tab:modes}
contient la liste des modes disponibles en S. À chacun de ces modes
correspond une fonction du même nom servant à créer un objet de ce
mode.

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    \Mode{numeric}   & nombres réels \\
    \Mode{complex}   & nombres complexes \\
    \Mode{logical}   & valeurs booléennes (vrai/faux) \\
    \Mode{character} & chaînes de caractères \\
    \Mode{function}  & fonction \\
    \Mode{list}      & données quelconques \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Modes disponibles et contenus correspondants}
  \label{tab:modes}
\end{table}

\subsection{Longueur}

La longueur\Index{longueur} d'un objet est égale au nombre d'éléments
qu'il contient.

\begin{itemize}
\item La longueur d'une chaîne de caractères est toujours 1. Un
  objet de mode \code{character} doit contenir plusieurs chaînes
  de caractères pour que sa longueur soit supérieure à 1.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> v <- "actuariat"
> length(v)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 1
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> v <- c("a", "c", "t", "u", "a", "r", "i", 
+     "a", "t")
> length(v)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 9
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item Un objet peut être de longueur 0 et doit alors être interprété
  comme un contenant vide\index{vide|see{\code{NULL}}}.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> v <- numeric(0)
> length(v)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 0
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{itemize}


\subsection{Attributs}

Les attributs\Index{attribut} d'un objet sont des éléments
d'information additionnels liés à cet objet. La liste des attributs
les plus fréquemment rencontrés se trouve au tableau
\ref{tab:attributs}. Pour chaque attribut, il existe une fonction du
même nom servant à extraire l'attribut correspondant d'un objet.

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    \Attribut{class}    &
    affecte le comportement d'un objet \\
    \Attribut{dim}      &
    dimensions\index{dimension} des matrices et tableaux \\
    \Attribut{dimnames} &
    étiquettes\index{etiquette@étiquette} des dimensions des matrices
    et tableaux \\
    \Attribut{names}    &
    étiquettes des éléments d'un objet \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Attributs les plus usuels d'un objet et leur effet}
  \label{tab:attributs}
\end{table}


\subsection{L'objet spécial \code{NA}}

\Objet{NA} est fréquemment utilisé pour représenter les données
manquantes.

\begin{itemize}
\item Son mode est \mode{logical}.
\item Toute opération impliquant une donnée \code{NA} a comme
  résultat \code{NA}.
\item Certaines fonctions (\fonction{sum}, \fonction{mean}, par
  exemple), ont par conséquent un argument \Argument{na.rm} qui,
  lorsque \code{TRUE}, élimine les données manquantes avant de
  faire un calcul.
\item La fonction \Fonction{is.na} permet de tester si les éléments
  d'un objet sont \code{NA} ou non.
\end{itemize}

\subsection{L'objet spécial \code{NULL}}

\Objet{NULL} représente «rien», ou le vide.

\begin{itemize}
\item Son mode est \Mode{NULL}.
\item Sa longueur est 0.
\item Différent d'un objet vide:
  \begin{itemize}
  \item un objet de longueur 0 est un contenant vide;
  \item \code{NULL} est «pas de contenant».
  \end{itemize}
\item La fonction \Fonction{is.null} teste si un objet est \code{NULL}
  ou non.
\end{itemize}


\section{Vecteurs}
\label{bases:vecteurs}

En S, à peu de choses près, \emph{tout} est un vecteur\index{vecteur}.
(Il n'y a pas de notion de scalaire.)

\begin{itemize}
\item Dans un vecteur simple, tous les éléments doivent être du
  même mode.
\item Il est possible (et souvent souhaitable) de donner une étiquette
  à chacun des éléments d'un vecteur.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> (v <- c(a = 1, b = 2, c = 5))
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
a b c 
1 2 5 
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> v <- c(1, 2, 5)
> names(v) <- c("a", "b", "c")
> v
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
a b c 
1 2 5 
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item Les fonctions de base pour créer des vecteurs sont
  \begin{itemize}
  \item \Fonction{c} (concaténation)
  \item \Fonction{numeric} (vecteur de mode \mode{numeric})
  \item \Fonction{logical} (vecteur de mode \mode{logical})
  \item \Fonction{character} (vecteur de mode \mode{character}).
  \end{itemize}
\item L'indiçage dans un vecteur se fait avec \fonction{[\ ]}. On
  peut extraire un élément d'un vecteur par sa position ou par son
  étiquette, si elle existe (auquel cas cette approche est beaucoup
  plus sûre).
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> v[3]
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
c 
5 
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> v["c"]
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
c 
5 
\end{Soutput}
\end{Schunk}
  La section \ref{bases:indicage} traite plus en détail de l'indiçage de
  vecteurs et matrices.
\end{itemize}


\section{Matrices et tableaux}
\label{bases:matrices}

Une matrice\index{matrice} ou, de façon plus générale, un
tableau\index{tableau} (\emph{array}) n'est rien d'autre qu'un vecteur
doté d'un attribut \attribut{dim}. À l'interne, une matrice est donc
stockée sous forme de vecteur.

\begin{itemize}
\item La fonction de base pour créer des matrices est
  \Fonction{matrix}.
\item La fonction de base pour créer des tableaux est
  \Fonction{array}.
\item \emph{Important}: \warning les matrices et tableaux sont remplis
  en faisant d'abord varier la première dimension, puis la seconde,
  etc. Pour les matrices, cela revient à remplir par colonne.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> matrix(1:6, nrow = 2, ncol = 3)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     [,1] [,2] [,3]
[1,]    1    3    5
[2,]    2    4    6
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> matrix(1:6, nrow = 2, ncol = 3, byrow = TRUE)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     [,1] [,2] [,3]
[1,]    1    2    3
[2,]    4    5    6
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item On extrait les éléments d'une matrice en précisant leurs
  positions sous la forme (ligne, colonne) dans la matrice, ou encore
  leurs positions dans le vecteur sous-jacent.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> (m <- matrix(c(40, 80, 45, 21, 55, 32), 
+     nrow = 2, ncol = 3))
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     [,1] [,2] [,3]
[1,]   40   45   55
[2,]   80   21   32
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> m[1, 2]
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 45
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> m[3]
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 45
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item La fonction \Fonction{rbind} permet de fusionner verticalement
  deux matrices (ou plus) ayant le même nombre de colonnes.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> n <- matrix(1:9, nrow = 3)
> rbind(m, n)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     [,1] [,2] [,3]
[1,]   40   45   55
[2,]   80   21   32
[3,]    1    4    7
[4,]    2    5    8
[5,]    3    6    9
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item La fonction \Fonction{cbind} permet de fusionner horizontalement
  deux matrices (ou plus) ayant le même nombre de lignes.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> n <- matrix(1:4, nrow = 2)
> cbind(m, n)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     [,1] [,2] [,3] [,4] [,5]
[1,]   40   45   55    1    3
[2,]   80   21   32    2    4
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{itemize}


\section{Listes}
\label{bases:listes}

Une liste\index{liste} est un type de vecteur spécial dont les
éléments peuvent être de n'importe quel mode, y compris le mode
\mode{list} (ce qui permet d'emboîter des listes).

\begin{itemize}
\item La fonction de base pour créer des listes est \Fonction{list}.
\item Il est généralement préférable de nommer les éléments d'une
  liste. Il est en effet plus simple et sûr d'extraire les éléments
  par leur étiquette.
\item L'extraction\Index{indiçage!liste} des éléments d'une liste peut
  se faire de deux façons:
  \begin{enumerate}
  \item avec des doubles crochets \fonction{[[\ ]]};
  \item par leur étiquette avec \code{nom.liste\$etiquette.element}.
  \end{enumerate}
\item La fonction \Fonction{unlist} convertit une liste en un vecteur
  simple. Attention, cette fonction peut être destructrice si la
  structure de la liste est importante.
\end{itemize}


\section{\emph{Data frames}}
\label{bases:dataframes}

Les vecteurs, matrices, tableaux (\emph{arrays}) et listes sont les
types d'objets les plus fréquemment utilisés en S pour la
programmation de fonctions personnelles ou la simulation. L'analyse de
données --- la régression linéaire, par exemple --- repose toutefois
davantage sur les \emph{data frames}\Index{data frame}.

\begin{itemize}
\item Un \emph{data frame} est une liste de classe \classe{data.frame}
  dont tous les éléments sont de la même longueur.
\item Généralement représenté sous forme d'un tableau à deux
  dimensions (visuellement similaire à une matrice). Chaque élément de
  la liste sous-jacente correspond à une colonne.
\item On peut donc obtenir les étiquettes des colonnes avec la fonction
  \fonction{names} (ou \fonction{colnames} \R dans \textsf{R}).  Les
  étiquettes des lignes sont quant à elles obtenues avec
  \fonction{row.names} (ou \fonction{rownames} dans \textsf{R}).
\item Plus général qu'une matrice puisque les colonnes peuvent être de
  modes différents (\mode{numeric}, \mode{complex}, \mode{character}
  ou \mode{logical}).
\item Peut être indicé à la fois comme une liste et comme une matrice.
\item Créé avec la fonction \Fonction{data.frame} ou
  \Fonction{as.data.frame} (pour convertir une matrice en \emph{data
    frame}, par exemple).
\item Les fonctions \fonction{rbind} et \fonction{cbind} peuvent être
  utilisées pour ajouter des lignes ou des colonnes, respectivement.
\item On peut rendre les colonnes d'un \emph{data frame} (ou d'une
  liste) visibles dans l'espace de travail avec la fonction
  \Fonction{attach}, puis les masquer avec \Fonction{detach}.
\end{itemize}

Ce type d'objet est moins important lors de l'apprentissage du langage
de programmation.




\section{Indiçage}
\label{bases:indicage}

L'indiçage des vecteurs\Index{indiçage!vecteur} et
matrices\Index{indiçage!matrice} a déjà été brièvement présenté aux
sections \ref{bases:vecteurs} et \ref{bases:matrices}. Cette section
contient plus de détails sur cette procédure des plus communes lors de
l'utilisation du langage S. On se concentre toutefois sur le
traitement des vecteurs. Se référer également à \citet[section
2.3]{MASS} pour de plus amples détails.

Il existe quatre façons d'indicer un vecteur dans le langage S. Dans
tous les cas, l'indiçage se fait à l'intérieur de crochets \Fonction{[\ ]}.
\begin{enumerate}
\item Avec un vecteur d'entiers positifs. Les éléments se trouvant aux
  positions correspondant aux entiers sont extraits du vecteur, dans
  l'ordre. C'est la technique la plus courante.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> letters[c(1:3, 22, 5)]
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "a" "b" "c" "v" "e"
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item Avec un vecteur d'entiers négatifs. Les éléments se trouvant aux
  positions correspondant aux entiers négatifs sont alors
  \emph{éliminés} du vecteur.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> letters[c(-(1:3), -5, -22)]
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
 [1] "d" "f" "g" "h" "i" "j" "k" "l" "m" "n" "o" "p"
[13] "q" "r" "s" "t" "u" "w" "x" "y" "z"
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item Avec un vecteur booléen. Le vecteur d'indiçage doit alors être
  de la même longueur que le vecteur indicé. Les éléments
  correspondant à une valeur \code{TRUE} sont extraits du vecteur,
  alors que ceux correspondant à \code{FALSE} sont éliminés.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> letters > "f" & letters < "q"
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
 [1] FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE  TRUE  TRUE
 [9]  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE
[17] FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE
[25] FALSE FALSE
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> letters[letters > "f" & letters < "q"]
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
 [1] "g" "h" "i" "j" "k" "l" "m" "n" "o" "p"
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item Avec une chaîne de caractères. Utile pour extraire les éléments
  d'un vecteur à condition que ceux-ci soient nommés.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x <- c(Rouge = 2, Bleu = 4, Vert = 9, Jaune = -5)
> x[c("Bleu", "Jaune")]
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
 Bleu Jaune 
    4    -5 
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{enumerate}


\section{Exemples}
\label{bases:exemples}

\lstinputlisting{bases.R}


\section{Exercices}
\label{bases:exercices}

\Opensolutionfile{reponses}[reponses-bases]
\Writetofile{reponses}{\protect\section*{Chapitre \protect\ref{bases}}}

\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Écrire une expression S pour créer la liste suivante:
\begin{Schunk}
\begin{Soutput}
[[1]]
[1] 1 2 3 4 5

$data
     [,1] [,2] [,3]
[1,]    1    3    5
[2,]    2    4    6

[[3]]
[1] 0 0 0

$test
[1] FALSE FALSE FALSE FALSE
\end{Soutput}
\end{Schunk}
  \item \index{etiquette@étiquette} Extraire les étiquettes de la
    liste.
  \item \index{mode} \index{longueur} Trouver le mode et la longueur
    du quatrième élément de la liste.
  \item \index{dimension} Extraire les dimensions du second élément de
    la liste.
  \item \index{indiçage!liste} Extraire les deuxième et troisième
    éléments du second élément de la liste.
  \item Remplacer le troisième élément de la liste par le vecteur
    \verb|3:8|.
  \end{enumerate}
  \begin{rep}
    Soit \code{x} le nom de la liste.
    \begin{enumerate}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> list(1:5, data = matrix(1:6, 2, 3), numeric(3), 
+     test = logical(4))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> names(x)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> mode(x$test)
> length(x$test)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> dim(x$data)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x[[2]][c(2, 3)]
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x[[3]] <- 3:8
\end{Sinput}
\end{Schunk}
    \end{enumerate}
  \end{rep}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \index{indiçage!vecteur}
  Soit \code{obs} un vecteur contenant les valeurs suivantes:
  \begin{center}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> obs
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
 [1]  3 19 13  3 13 11  9  8 15  5 20 15  9 11 18  4
[17]  1 12  9 12
\end{Soutput}
\end{Schunk}
  \end{center}
  Écrire une expression S permettant d'extraire les éléments suivants.
  \begin{enumerate}
  \item Le deuxième élément de l'échantillon.
  \item Les cinq premiers éléments de l'échantillon.
  \item Les éléments strictement supérieurs à 14.
  \item Tous les éléments sauf les éléments en positions 6, 10 et 12.
  \end{enumerate}
  \begin{rep}
    \begin{enumerate}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> obs[2]
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> obs[1:5]
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> obs[obs > 14]
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> obs[-c(6, 10, 12)]
\end{Sinput}
\end{Schunk}
    \end{enumerate}
  \end{rep}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \index{indiçage!matrice}
  Soit \code{mat} une matrice $10 \times 7$ obtenue aléatoirement avec
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> (mat <- matrix(sample(1:100, 70), 7, 10))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
  Écrire une expression S permettant d'obtenir les éléments demandés
  ci-dessous.
  \begin{enumerate}
  \item L'élément $(4, 3)$ de la matrice.
  \item Le contenu de la sixième ligne de la matrice.
  \item Les première et quatrième colonnes de la matrice
    (simultanément).
  \item Les lignes de la matrice dont le premier élément est
    supérieur à 50.
  \end{enumerate}
  \begin{rep}
    \begin{enumerate}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> mat[4, 3]
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> mat[6, ]
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> mat[, c(1, 4)]
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> mat[mat[, 1] > 50, ]
\end{Sinput}
\end{Schunk}
    \end{enumerate}
  \end{rep}
\end{exercice}

\Closesolutionfile{reponses}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "introduction_programmation_S"
%%% End:
