%%% Copyright (C) 2019 Vincent Goulet
%%%
%%% Ce fichier fait partie du projet
%%% «Programmer avec R»
%%% https://gitlab.com/vigou3/programmer-avec-r
%%%
%%% Cette création est mise à disposition sous licence
%%% Attribution-Partage dans les mêmes conditions 4.0
%%% International de Creative Commons.
%%% https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/

\chapter{Introduction}
\markboth{Introduction}{Introduction}

Cet ouvrage traite de programmation informatique --- ou de codage,
pour utiliser le terme de plus en plus courant. À l'aube d'une
révolution numérique et de l'industrie 4.0, la programmation devient
une compétence essentielle chez les étudiants comme chez les
travailleurs du vingt-et-unième siècle. De même, la place sans cesse
grandissante accordée à la science des données --- analyse prédictive,
apprentissage profond, intelligence artificielle --- dans la plupart
des disciplines scientifiques ne fait qu'accentuer l'importance de
disposer d'une solide formation en programmation.

Les principaux buts du présent ouvrage sont donc: d'abord de
développer une culture de l'informatique; ensuite d'acquérir la
capacité à résoudre des problèmes concrets à l'aide de l'algorithmique
et de la programmation; enfin de se familiariser avec les bonnes
pratiques reconnues en contexte de travail collaboratif, puisque la
programmation se pratique beaucoup plus souvent en groupe que seul.

Vous apprendrez à programmer en R, le langage au coeur de
l'environnement statistique du même nom et l'un des outils les plus
utilisés dans le monde pour l'analyse de données. Le système R connaît
depuis plus d'une décennie une progression remarquable dans ses
fonctionnalités, dans la variété de ses domaines d'application ou,
plus simplement, dans le nombre de ses utilisateurs. La documentation
sur l'utilisation de R en sciences naturelles, en sciences sociales,
en finance, etc, ne manque pas. Cependant, peu d'ouvrages se
concentrent sur l'apprentissage de R en tant que langage de
programmation sous-jacent aux fonctionnalités statistiques. C'est la
niche que je tâche d'occuper.

L'analyse de données requiert souvent de manipuler ou de traiter du
texte. Par conséquent, l'ouvrage aborde également les expressions
régulières et divers utilitaires d'analyse et de contrôle de texte.

Enfin, vous trouverez en annexe de brèves introductions à
l'environnement de développement intégré RStudio et à l'éditeur de
texte pour programmeurs GNU~Emacs, de même que les solutions complètes
des exercices.

\section*{Utilisation de l'ouvrage}

L'ouvrage vise d'abord à vous exposer à un maximum de code, puis à
vous faire pratiquer. C'est pourquoi plusieurs chapitres sont rédigés
de manière synthétique et qu'ils comportent peu d'exemples au fil du
texte.

En revanche, vous serez appelé à lire et à exécuter le code
informatique se trouvant dans les sections d'exemples à la fin de la
plupart des chapitres. Ce code et les commentaires qui l'accompagnent
reviennent sur l'essentiel des concepts du chapitre et les
complémentent souvent. Je considère l'exercice d'«étude active»
consistant à exécuter du code et à voir ses effets comme essentiel à
l'apprentissage du langage R. Vous pouvez aussi inverser la
proposition et étudier le code informatique avant le texte du chapitre
correspondant si ce mode d'apprentissage vous convient mieux.

Le code des sections d'exemples est distribué avec le document sous
forme de fichiers de script. De plus, à chaque fichier \code{.R}
correspond un fichier \code{.Rout} contenant les résultats de son
évaluation non interactive.


\section*{Fonctionnalités interactives}

En consultation électronique, ce document se trouve enrichi de
plusieurs fonctionnalités interactives.
\begin{itemize}
\item Intraliens du texte vers une ligne précise d'une section de code
  informatique et, en sens inverse, du numéro de la ligne vers le
  point de la référence dans le texte. Ces intraliens sont marqués par
  la couleur \textcolor{link}{\rule{1.5em}{1.2ex}}.
\item Intraliens entre le numéro d'un exercice et sa solution, et vice
  versa. Ces intraliens sont aussi marqués par la couleur
  \textcolor{link}{\rule{1.5em}{1.2ex}}.
\item Intraliens entre les citations dans le texte et leur entrée dans
  la bibliographie. Ces intraliens sont marqués par la couleur
  \textcolor{citation}{\rule{1.5em}{1.2ex}}.
\item Hyperliens vers des ressources externes marqués par le symbole
  {\smaller\faExternalLink*} et la couleur
  \textcolor{url}{\rule{1.5em}{1.2ex}}.
\item Table des matières, liste des tableaux, liste des figures et
  liste des vidéos permettant d'accéder rapidement à des ressources du
  document.
\item Index comprenant, entre autres, les principaux mots clés du
  langage R et toutes leurs occurrences dans le texte ainsi que
  dans le code informatique.
\end{itemize}

\section*{Blocs signalétiques}

Le document est parsemé de divers types de blocs signalétiques
inspirés de
\link{https://asciidoctor.org/docs/user-manual/\#admonition}{AsciiDoc}
qui visent à attirer votre attention sur une notion.

\tipbox{Astuce! Ces blocs contiennent un truc, une astuce, ou tout
  autre type d'information utile.}
\vspace{-\baselineskip}

\warningbox{Avertissement! Ces blocs mettent l'accent sur une notion
  ou fournissent une information importante pour la suite.}
\vspace{-\baselineskip}

\cautionbox{Attention! Vous risquez de vous brûler ---
  métaphoriquement s'entend --- si vous ne suivez pas les
  recommandations de ces blocs.}
\vspace{-\baselineskip}

\importantbox{Important! Ces blocs contiennent les remarques les plus
  importantes. Veillez à en tenir compte.}
\vspace{-\baselineskip}

\notebox{Ces blocs contiennent des remarques additionnelles sur
  la matière ou des informations amusantes, mais non essentielles.}
\vspace{-\baselineskip}

%% Utilisation de la commande \awesomebox pour illustrer les blocs de
%% vidéos pour éviter de créer une entrée dans la liste des vidéos.
\awesomebox{\aweboxrulewidth}{\faYoutube}{url}{Ces blocs
  contiennent des liens vers des vidéos dans ma %
  \link{https://www.youtube.com/user/VincentGouletIntroR/videos}{chaine
    YouTube}. Les vidéos sont répertoriées dans la liste des vidéos.}
\vspace{-\baselineskip}

\gotorbox{Ces blocs vous invitent à interrompre la lecture du texte
  pour passer à l'étude du code R des sections d'exemples.}
\vspace{-\baselineskip}

\osxbox{Remarques spécifiques à macOS.}
\vspace{-\baselineskip}

\windowsbox{Remarques spécifiques à Windows.}

\section*{Document libre}

Tout comme R et l'ensemble des outils présentés dans ce document, le
projet «Programmer avec R» s'inscrit dans le mouvement de
l'\link{https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.html}{informatique
  libre}. Vous pouvez accéder à l'ensemble du code source en format
{\LaTeX} en suivant le lien dans la page de copyright. Vous trouverez
dans le fichier \code{README.md} toutes les informations utiles pour
composer le document.

Votre contribution à l'amélioration du document est également la
bienvenue; consultez le fichier \code{CONTRIBUTING.md} fourni avec ce
document et voyez votre nom ajouté au fichier \code{COLLABORATEURS}.

Bonne lecture!

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "programmer-avec-r"
%%% coding: utf-8
%%% End:
