\chapter*{Préface}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Préface}
\markboth{Préface}{Préface}


Il existe déjà de multiples ouvrages traitant de S-Plus ou \textsf{R}.
Dans la majorité des cas, toutefois, ces deux logiciels sont présentés
dans le cadre d'applications statistiques spécifiques. Cet ouvrage se
concentre plutôt sur l'apprentissage du langage de programmation
sous-jacent aux diverses fonctions statistiques, le S.

Ce texte est la somme de notes et d'exercices de différents cours
donnés par l'auteur à l'École d'actuariat de l'Université Laval depuis
septembre 2003. Les six premiers chapitres, qui constituent le
c{\oe}ur du document, proviennent d'une partie d'un cours où l'accent
est mis sur l'apprentissage d'un (deuxième) langage de programmation
par des étudiants de premier cycle en sciences actuarielles. Les
applications numériques et statistiques de S-Plus et \textsf{R}
viennent plus tard dans le cursus universitaire et c'est alors que les
concepts des chapitres \ref{optimisation}, \ref{regression} et
\ref{ts} sont étudiés.

Les cours d'introduction au langage S sont donnés à raison d'une heure
par semaine de cours magistral suivie de deux heures en laboratoire
d'informatique. C'est ce qui explique la structure des six premiers
chapitres: les éléments de théorie, contenant peu voire aucun exemple,
sont présentés en rafale en classe. Puis, lors des séances de
laboratoire, les étudiantes et étudiants sont appelés à lire et
exécuter les exemples se trouvant à la fin des chapitres. Chaque
section d'exemples couvre l'essentiel des concepts présentés dans le
chapitre et les complémente souvent. L'étude de ces sections fait donc
partie intégrante de l'apprentissage du langage S.

Le texte des sections d'exemples est disponible en format électronique
dans le site Internet
\begin{quote}
  \url{http://vgoulet.act.ulaval.ca/pub/intro_S}
\end{quote}

Certains exemples et exercices trahissent le premier public de ce
document: on y fait à l'occasion référence à des concepts de base de
la théorie des probabilités et des mathématiques financières. Les
contextes actuariels demeurent néanmoins peu nombreux et ne devraient
généralement pas dérouter le lecteur moins familier avec ces notions.

Les chapitres \ref{optimisation} (fonctions d'optimisation),
\ref{regression} (régression linéaire) et \ref{ts} (séries
chronologiques) sont structurés de manière plus classique, notamment
parce que le texte y est en prose. Ces chapitres comportent néanmoins
des sections d'exemples.

Le texte prend partie en faveur de l'utilisation de GNU Emacs et du
mode ESS pour l'édition de code S.  Les annexes contiennent de
l'information sur l'utilisation de S-Plus et \textsf{R} avec cet
éditeur. On y traite également des générateurs de nombres aléatoires
et de la planification d'une étude de simulation en S.

Dans la mesure du possible, cet ouvrage tâche de présenter les
environnements S-Plus et \textsf{R} en parallèle et en soulignant
leurs différences, lorsqu'elles surviennent. Les informations propres
à S-Plus ou \textsf{R} sont d'ailleurs identifiées en marge par les
marques «S$+$» et «\textsf{R}», respectivement.  Étant donné la nette
préférence de l'auteur pour \textsf{R}, les divers extraits de code
ont généralement été exécutés avec ce moteur S.

À moins d'erreurs et d'omissions (que les lecteurs sont invités à nous
faire connaître), les informations données à propos de S-Plus sont
exactes pour les versions 6.1 (Linux et Windows), 6.2 Student Edition
(Windows) et 7.0 (Linux et Windows). Pour \textsf{R}, la version 2.2.0
(Linux et Windows), soit la plus récente lors de la rédaction, a été
utilisée comme référence.

On notera enfin que cet ouvrage n'a aucune prétention d'exhaustivité.
C'est d'ailleurs pourquoi on réfère fréquemment au livre de
\cite{MASS}, plus complet.

L'auteur tient à remercier M.~Mathieu Boudreault pour sa collaboration
dans la rédaction des exercices.

\begin{flushright}
  \itshape
  Vincent Goulet \url{<vincent.goulet@act.ulaval.ca>} \\
  Québec, novembre 2005
\end{flushright}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "introduction_programmation_S"
%%% End: 
