%%% Copyright (C) 2017 Vincent Goulet
%%%
%%% Ce fichier fait partie du projet «Programmer avec R»
%%% http://github.com/vigou3/programmer-avec-r
%%%
%%% Cette création est mise à disposition selon le contrat
%%% Attribution-Partage dans les mêmes conditions 4.0
%%% International de Creative Commons.
%%% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/

\chapter{Analyse et contrôle de texte}
\label{chap:texte}

\begin{objectifs}
\item Déterminer si une chaine de caractères correspond ou non à une
  expression régulière donnée.
\item Écrire une expression régulière correspondant à une chaine de
  caractères donnée.
\item Identifier les lignes d'un fichier de texte ayant des propriétés
  communes à l'aide de \code{grep}.
\item Rechercher et remplacer des chaines de caractères ayant des
  propriétés communes à l'aide de \code{sed}.
\item Effectuer les opérations précédentes sur des chaînes de
  caractères divisées en champs logiques avec \code{awk}.
\item Effectuer les opérations de recherche et de remplacement de
  texte à l'aide d'expressions régulières avec les divers outils de R.
\end{objectifs}


Ce chapitre est consacré à l'étude des \emph{expressions régulières}
--- ou expressions relationnelles --- pour l'analyse et le contrôle de
texte. Une expression régulière (\emph{regular expression}, ou regex
ou regexp) est une chaine de caractères qui décrit, selon une syntaxe
précise, un ensemble de chaines de caractères possibles
\citep{Wikipedia:Expression_reguliere}.

Par exemple, les plaques d'immatriculation récentes distribuées par la
Société d'assurance automobile du Québec (SAAQ) sont composées ainsi:
une lettre, deux chiffres, une espace, trois lettres. Les lettres
\textsf{O}, \textsf{I} et \textsf{U} ne sont pas utilisées à cause de
leur similitude avec, respectivement, les chiffres $0$ et $1$ et la
lettre \textsf{V}. L'expression régulière
\begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
[A-HJ-NP-TV-Z][0-9]{2} [A-HJ-NP-TV-Z]{3}
\end{Verbatim}
\end{Schunk}
permet de décrire
l'ensemble des numéros de plaques possibles (y compris les
combinaisons de lettres exclues comme \code{LSD} ou \code{SEX}).

Voici quelques autres utilisations possibles des expressions
régulières.
\begin{itemize}
\item Rechercher du texte pouvant contenir des variations
  orthographiques comme, par exemple, «je transfert» plutôt que «je
  transfère» ou encore les multiples variations autour du verbe
  «appeler»: appel, appelle, appellent, appeler, appellez, etc.
\item Remplacer le nom d'une commande par un autre lorsque la commande
  s'étant de part et d'autre d'un argument qui, lui, change d'une fois
  à l'autre. Par exemple, dans le système de mise en page {\LaTeX}, la
  syntaxe des commandes est la suivante:
  \cmdprint{\cmd}\oarg{option}\marg{arg}. Pour remplacer toutes les
  utilisations d'une commande \cmdprint{\foo} par \cmdprint{\bar}, il
  faut pouvoir tenir compte de la présence possible d'un argument
  optionnel \oarg{option} ainsi que de l'argument \marg{arg} qui
  change d'une utilisation de la commande à une autre.
\item Extraire les coordonnées géographiques d'un lieu (latitude et
  longitude) de l'URL d'une carte Google Maps. Par exemple, l'%
  \link{https://www.google.ca/maps/place/Universite+Laval/@46.7817463,-71.2769311,17z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0x4cb896c469ff32f9:0x15feb853bd2f8247!8m2!3d46.7817463!4d-71.2747424}{URL
    correspondant} à la recherche «Université Laval» est
  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
https://www.google.ca/maps/place/Universite+Laval/
  @46.7817463,-71.2769311,17z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!
  1s0x4cb896c469ff32f9:0x15feb853bd2f8247!8m2!3d
  46.7817463!4d-71.2747424
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}
  dont on décode que le lieu se trouve à une latitude de
  $\nombre{46,7817463}$ et à une longitude de $\nombre{-71.2769311}$
  en degrés décimaux.
\end{itemize}

Un jour ou l'autre, vous aurez à traiter des chaines de caractères en
programmation ou en analyse de données. Ce jour-là, connaitre les
expressions régulières vous sauvera énormément de temps.


\section{Outils d'analyse et de contrôle du texte}
\label{sec:texte:outils}

L'expression régulière ne constitue qu'un langage de description d'une
chaine de texte. Pour exploiter ce langage, des outils sont
nécessaires. Aux fins de cet ouvrage, j'ai choisi de concentrer notre
étude sur les utilitaires Unix standards en ligne de commande
\code{grep}, \code{sed} et \code{awk}. Ils font partie intégrante des
systèmes d'exploitation macOS et Linux et, sous Windows, ils sont
livrés avec les interpréteurs de commande MSYS de \index{MSYS2}MSYS2
et \index{Git~Bash}Git~Bash de \emph{Git for Windows}
(\autoref{sec:informatique:cli}).

Comme la plupart des utilitaires Unix, \Icode{grep}, \Icode{sed} et
\Icode{awk} prennent en entrée un flux de texte ou un ou plusieurs
fichiers en format texte brut et ils opèrent sur cette entrée ligne
par ligne. Le résultat du traitement est affiché à la ligne de
commande, envoyé à un autre programme ou redirigé vers un fichier. Les
outils diffèrent quant au type de traitement qu'ils peuvent effectuer.
\begin{description}
\item[\code{grep}] sélectionne les lignes en entrée correspondant à
  une expression régulière;
\item[\code{sed}] sert surtout pour rechercher et remplacer du texte;
\item[\code{awk}] permet de traiter aisément du texte séparé en champs
  ainsi que du texte réparti sur plusieurs lignes.
\end{description}

\warningbox{Il existe plusieurs versions différentes de ces outils,
  parfois avec des différences importantes, notamment en ce qui a
  trait à \code{sed}. Les versions sous Linux, \index{MSYS2}MSYS2 et
  \index{Git~Bash}Git~Bash sont généralement celles du
  \link{https://www.gnu.org/}{projet GNU}. Dans macOS, elles
  proviennent de
  \link{https://en.wikipedia.org/wiki/Berkeley_Software_Distribution}{BSD}.}


\section{Transfert de données et redirection}
\label{sec:texte:flux}

Parce qu'ils sont souvent utilisés avec les outils \icode{grep},
\icode{sed} et \icode{awk}, il convient, avant d'aller plus loin, de
dire un mot sur les opérateurs de transfert de données et de
redirection de \index{Unix}Unix.

Les programmes Unix en ligne de commande recoivent leurs données d'une
\Index{entree standard@entrée standard}\Index{Unix!entree
  standard@entrée standard}\emph{entrée standard} (\emph{standard
  input}, souvent abrégé en \emph{stdin}) et renvoient leurs résultats
vers la \Index{sortie standard}\Index{Unix!sortie
  standard}\emph{sortie standard} (\emph{standard output},
\emph{stdout}). Pour simplifier, l'entrée stardard d'un terminal
serait le clavier et la sortie standard, l'écran.

L'opérateur de transfert de données \Index{{"|}@\code{\textbar}
  (Bash)} «\code{\textbar}» permet de transférer la sortie d'un
programme directement à l'entrée d'un autre programme. Autrement dit,
plutôt que d'afficher ses résultats à l'écran, le premier programme
les passe en entrée au second programme. L'opérateur de redirection
\Index{>@\code{>} (Bash)}«\code{>}» permet, lui, de rediriger la
sortie d'un programme vers un fichier afin de sauvegarder les
résultats. Enfin, l'opérateur de redirection \Index{>@\code{<}
  (Bash)}«\code{<}» permet, à l'inverse du précédent, de déverser le
contenu d'un fichier dans l'entrée standard d'un programme. La
documentation citée en référence à la section suivante utilise
abondamment ces opérateurs.

\importantbox{L'espace horizontal étant compté dans ce document, il
  est parfois nécessaire de scinder une commande sur deux lignes ou
  plus. Pour ces cas, j'ai inséré le symbole de continuation de ligne
  «\bs» de Bash à la fin des lignes. Vous pouvez ainsi copier les
  commandes directement du document et les coller dans une ligne de
  commande. Le symbole ne fait \emph{pas} partie des commandes.}


\section{Expressions régulières}
\label{sec:texte:regex}

Il existe une multitude de tutoriels et de documents de référence sur
les expressions régulières et sur les utilitaires \icode{grep},
\icode{sed} et \icode{awk}, que ce soit dans Internet ou sous forme de
livre. Or, le guide \link{https://developer.apple.com/library/content/documentation/OpenSource/Conceptual/ShellScripting/}{\emph{Shell Scripting Primer}} de la bibliothèque
pour développeurs de Apple \citep{Apple:shellprimer} s'avère une
référence idéale pour vous accompagner dans l'atteinte des objectifs
d'apprentissage mentionnés au début du chapitre.

\windowsbox{Utilisateurs de Windows: pas de souci! Bien qu'émanant de
  Apple, le guide traite de procédures et d'outils Unix standards,
  outils dont vous disposez si vous avez installé \index{Git}\emph{Git
    for Windows} ou MSYS2\index{MSYS2}, tel qu'expliqué à la
  \autoref{sec:informatique:cli:windows}.}

Je vous invite à étudier les chapitres suivants du guide \emph{Shell
  Scripting Primer}:
\begin{itemize}
\item
  \link{https://developer.apple.com/library/content/documentation/OpenSource/Conceptual/ShellScripting/RegularExpressionsUnfettered/RegularExpressionsUnfettered.html}{\emph{Regular
      Expressions Unfettered}} jusqu'à la section \emph{Using
    Modifiers}, inclusivement.
\item
  \link{https://developer.apple.com/library/content/documentation/OpenSource/Conceptual/ShellScripting/Howawk-ward/Howawk-ward.html}{\emph{How
      AWK-ward}} jusqu'à la section \emph{Changing the Record and
    Field Separators in AWK Scripts}, inclusivement.
\end{itemize}

\warningbox{Vous pouvez ignorer toutes les notions relatives à Perl
  exposées dans \emph{Shell Scripting Primer}.}




\section{Exercices}
\label{sec:texte:exercices}

\Opensolutionfile{solutions}[solutions-texte]

\begin{Filesave}{solutions}
\section*{Chapitre \ref*{chap:texte}}
\addcontentsline{toc}{section}{Chapitre \protect\ref*{chap:texte}}

\end{Filesave}


\begin{exercice}
  Dans chacun des cas ci-dessous, déterminer à laquelle ou lesquelles
  des chaines de caractères correspond l'expression régulière donnée.
  Les symboles \verb=/= ne servent qu'à délimiter le début et la fin
  des expressions régulières. Ne pas tenir compte des espaces avant ou
  après les chaines.\footnote{%
    Exercice adapté de
    \url{https://regex.sketchengine.co.uk/extra_regexps.html}.}
  \begin{enumerate}
    \setlength{\multicolsep}{0pt}
  \item \verb~/a(ab)*a/~
    \begin{enumerate}[1)]
      \begin{multicols}{3}
      \item \verb~abababa~
      \item \verb~aaba~
      \item \verb~aabbaa~
      \end{multicols}
      \begin{multicols}{3}
      \item \verb~aba~
      \item \verb~aabababa~
      \end{multicols}
    \end{enumerate}
  \item \verb~/ab+c?/~
    \begin{enumerate}[1)]
      \begin{multicols}{4}
      \item \verb~abc~
      \item \verb~ac~
      \item \verb~abbb~
      \item \verb~bbc~
      \end{multicols}
    \end{enumerate}
  \item \verb~/a.[bc]+/~
    \begin{enumerate}[1)]
      \begin{multicols}{3}
      \item \verb~abc~
      \item \verb~abbbbbbbb~
      \item \verb~azc~
      \end{multicols}
      \begin{multicols}{3}
      \item \verb~abcbcbcbc~
      \item \verb~ac~
      \item \verb~asccbbbbcbcccc~
      \end{multicols}
    \end{enumerate}
  \item \verb~/abc|xyz/~
    \begin{enumerate}[1)]
      \begin{multicols}{3}
      \item \verb~abc~
      \item \verb~xyz~
      \item \verb~abc|xyz~
      \end{multicols}
    \end{enumerate}
  \item \verb~/[a-z]+[\.\?!]/~
    \begin{enumerate}[1)]
      \begin{multicols}{3}
      \item \verb~battle!~
      \item \verb~Hot~
      \item \verb~green~
      \end{multicols}
      \begin{multicols}{3}
      \item \verb~swamping.~
      \item \verb~jump up.~
      \item \verb~undulate?~
      \end{multicols}
      \begin{multicols}{3}
      \item \verb~is.?~
      \end{multicols}
    \end{enumerate}
  \item \verb~/[a-zA-Z]*[^,]=/~
    \begin{enumerate}[1)]
      \begin{multicols}{3}
      \item \verb~Butt=~
      \item \verb~BotHEr,=~
      \item \verb~Ample~
      \end{multicols}
      \begin{multicols}{3}
      \item \verb~FIdDlE7h=~
      \item \verb~Brittle =~
      \item \verb~Other.=~
      \end{multicols}
    \end{enumerate}
  \item \verb~/[a-z][\.\?!]\s+[A-Z]/~
    \begin{enumerate}[1)]
      \begin{multicols}{3}
      \item \verb~A. B~
      \item \verb~c! d~
      \item \verb~e f~
      \end{multicols}
      \begin{multicols}{3}
      \item \verb~g. H~
      \item \verb~i? J~
      \item \verb~k L~
      \end{multicols}
    \end{enumerate}
  \item \verb~/<[^>]+>/~
    \begin{enumerate}[1)]
      \begin{multicols}{2}
      \item \verb~<an xml tag>~
      \item \verb~<opentag> <closetag>~
      \end{multicols}
      \begin{multicols}{2}
      \item \verb~</closetag>~
      \item \verb~<>~
      \end{multicols}
      \begin{multicols}{2}
      \item \verb~<with attribute=”77”>~
      \end{multicols}
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item L'expression régulière recherche «\verb=a=», suivi zéro ou
      plusieurs occurrences de «\verb=ab=», suivi de «\verb=b=». Les
      choix 2 et 5 satisfont ces conditions.
    \item L'expression régulière recherche «\verb=a=», suivi d'au
      moins une occurrence de «\verb=b=», suivi de zéro ou une
      occurrence de «\verb=c=». Les choix 1 et 3 satisfont ces
      conditions.
    \item L'expression régulière recherche «\verb=a=», suivi d'un
      caractère quelconque (incluant «\verb=b=» ou «\verb=c=»), suivi
      d'au moins une occurrence de «\verb=b=» ou de «\verb=c=». Les
      choix 1, 2, 3, 4 et 6 satisfont ces conditions.
    \item L'expression régulière recherche «\verb=abc=» ou
      «\verb=xyz=». Les choix 1 et 2 satisfont la condition. Le
      troisième choix n'est pas valide puisque l'expression ne
      recherche pas le symbole «\verb=|=».
    \item L'expression régulière recherche au moins lettre minuscule
      (à l'exclusion de tout autre symbole), suivi de l'un ou l'autre
      des symboles «\verb=.=», «\verb=?=», «\verb=!=» (sans
      répétition). Les choix 1, 4 et 6 satisfont ces conditions.
    \item L'expression régulière recherche zéro ou plusieurs lettres
      minuscules ou majuscule (mais aucun autre symbole), suivi de
      tout autre caractère qu'une virgule, suivi du symbole
      «\verb|=|». Les choix 1, 5 et 6 satisfont ces conditions.
    \item L'expression régulière recherche une lettre minuscule, suivi
      de l'un ou l'autre des symboles «\verb=.=», «\verb=?=»,
      «\verb=!=» (sans répétition), suivi d'au moins une espace, suivi
      d'une lettre majuscule. Les choix 4 et 5 satisfont ces
      conditions.
    \item L'expression régulière recherche un symbole «\verb=<=»,
      suivi d'au moins symbole autre que «\verb=>=», suivi du symbole
      «\verb=>=». Les choix 1, 3 et 5 satisfont ces conditions.
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Composer une expression régulière qui correspond à tous les mots de
  la liste de gauche, ci-dessous, mais à aucun des mots de la liste de
  droite.\footnote{%
    Exercice adapté de
    \url{https://regex.sketchengine.co.uk/cgi/ex1.cgi}.}
  \begin{center}
    \begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
      pit \\
      spot \\
      spate \\
      slap two \\
      respite
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
      pt \\
      Pot \\
      peat \\
      part
    \end{minipage}
  \end{center}
  \begin{sol}
    L'expression doit correspondre à la lettre minuscule «\verb=p=»
    précédée ou non d'une ou plusieurs lettres (ou symboles, ce n'est
    pas spécifié), suivie d'une (et une seule) lettre ou d'une espace,
    de la lettre «\verb=t=» et, enfin, de zéro ou de plusieurs
    lettres. Il y a assurément plusieurs réponses valides. En voici
    une: \verb=/.*p[a-z ]t.*/=.
  \end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
  Composer une expression régulière qui permet de vérifier la validité
  d'un code postal canadien dans un formulaire électronique. Ne pas
  tenir compte des règles précises de composition d'un code postal,
  mais bien seulement qu'il s'agit d'une suite de six caractères
  alternant entre une lettre et un chiffre. Les lettres peuvent être
  fournies en majuscule ou en minuscule et l'espace entre le troisième
  et le quatrième symbole peut être présent ou non.
  \begin{sol}
    \verb=[a-zA-z][0-9][a-zA-z]\s?[0-9][a-zA-z][0-9]= si l'on ne
    permet que zéro ou une espace entre les deux blocs. S'il n'y a pas
    de limite au nombre d'espaces, remplacer «\verb=?=» par
    «\verb=*=».
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Le fichier \code{100metres.data}, livré avec le présent document,
  contient la liste des 31 meilleurs temps enregistrés au 100~mètres
  homme entre 1964 et 2005 (voir l'\autoref{ex:internes:100metres}).
  Écrire une commande \code{sed} permettant de changer le séparateur
  décimal dans les temps pour une virgule.
  \begin{sol}
    \code{sed} est l'outil idéal pour de tels traitements simples à
    effectuer ligne par ligne.
    \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
$ sed 's/\./,/' 100metres.data
\end{Verbatim}
    \end{Schunk}
    Pour placer le fichier modifié dans, disons,
    \code{100metres-dec.data}, utiliser
    \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
$ sed 's/\./,/' 100metres.data > 100metres-dec.data
\end{Verbatim}
    \end{Schunk}
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Extraire du fichier \code{100metres.data} informations des
    temps réalisés au mois d'août.
  \item Extraire les informations des temps de moins de 10~secondes.
  \item Extraire les lignes du fichier satisfaisant les deux
    conditions ci-dessus. Vous pouvez utiliser l'opérateur de
    redirection \verb=|= de Unix (\autoref{sec:informatique:os:unix})
    pour combiner les deux commandes précédentes.
  \end{enumerate}
  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item C'est un travail pour \code{grep}. La solution la plus serait:
      \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
$ grep '-08-' 100metres.data
\end{Verbatim}
      \end{Schunk}
      Cependant, \code{grep} n'aime pas cette commande puisque le
      symbole \verb=-= est utilisé pour passer des options. Dans ce
      cas, il vaut mieux utiliser une option \verb=-e= pour déclarer
      explicitement à \code{grep} que ce qui suit est l'expression à
      rechercher:
      \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
$ grep -e '-08-' 100metres.data
\end{Verbatim}
      \end{Schunk}
      Autrement, simplement ajouter quelque chose à chercher avant le tiret:
      \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
$ grep '.*-08-' 100metres.data
\end{Verbatim}
      \end{Schunk}
    \item Le plus simple, ici, consiste à utiliser \code{awk} puisque
      les seconds champs --- les temps --- seront automatiquement
      disponibles.
      \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
$ awk '$2 < 10 { print }' 100metres.data
\end{Verbatim}
      \end{Schunk} %$
      Malheureusement, cette commande risque de ne pas fonctionner sur
      certains systèmes qui traitent la virgule comme le séparateur
      décimal, notamment les Mac en configuration française. Dans ce
      cas, essayer plutôt (j'ai supprimé la commande \verb={ print }=
      ci-dessous puisqu'elle est implicite):
      \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
$ LC_NUMERIC="en_US.UTF-8" awk '$2 < 10' 100metres.data
\end{Verbatim}
      \end{Schunk} %$
      Une solution avec \code{grep} consisterait à rechercher un
      «\verb=9.=» après l'espace sur chaque ligne:
      \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
$ grep ' 9\.' 100metres.data
\end{Verbatim}
      \end{Schunk}
    \item Nous pouvons combiner les deux commandes ainsi:
      \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
$ grep -e '-08-' 100metres.data | awk '$2 < 10'
\end{Verbatim}
      \end{Schunk} %$
      ou
      \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
$ grep -e '-08-' 100metres.data | grep ' 9\.'
\end{Verbatim}
      \end{Schunk}
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Pour tous les appels à une fonction \code{f} comportant deux
  arguments dans le fichier \code{implementation.R} livré avec le
  présent document, changer le nom de la fonction pour \code{fun} et
  inverser l'ordre des deux arguments.
  \begin{sol}
    Ce traitement s'effectue bien avec \code{sed}:
    \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
$ sed -E 's/( |^)f\((.*), (.*)\)/fun(\3, \2)/' \
  implementation.R
\end{Verbatim}
    \end{Schunk}
    Le premier groupe \verb=( |^)= capture une espace avant \code{f}
    ou le début de la ligne.
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Dans le code source du présent document\footnote{%
    Disponible en clonant avec Git le projet
    \url{https://projets.fsg.ulaval.ca/git/scm/vg/programmer-avec-r-develop.git}}, %
  le fichier \code{docs/index.md} contient une ligne de ce type
  (scindée sur trois lignes ici pour des raisons de contraintes
  horizontales):
  \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
2017.11-2 ([notes de mise à jour]
  ({{ site.github.repository_url }}
  /releases/tag/v2017.11-2/))
\end{Verbatim}
  \end{Schunk}
  Le numéro de version du document apparait donc deux fois sur la
  ligne. Ce numéro de version est composé ainsi: année de publication;
  un point; mois de publication; une portion optionnelle composée d'un
  tiret, de un ou plusieurs chiffres et possiblement d'une lettre.
  Autrement dit, les chaines de caractères suivantes constituent
  toutes des numéros de versions valides: «2017.11», «2017.11-2»,
  «2017.11-2a», «2017.11-42k».

  Écrire une commande \code{sed} permettant de remplacer le numéro de
  version qui se trouverait actuellement dans le fichier
  \code{index.md}, quel qu'il fut, par le numéro de version
  2017.12-1a.
  \begin{sol}
    Invoquez \code{sed} avec l'option \code{-E} dans le cas présent
    pour utiliser les expressions régulières «étendues» ou modernes
    (l'opérateur \verb=?= n'existe pas dans la version de \code{sed}
    qui utilise les expressions de base sous macOS). À noter dans la
    réponse ci-dessous: l'expression régulière nécessaire et la
    présence de la commande \code{g} pour remplacer toutes les
    correspondances sur la ligne.
    \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
$ sed -E \
  's/[0-9]{4}\.[0-9]{2}(-[0-9]+[a-z]*)?/2017.12-1a/g' \
  index.md
\end{Verbatim}
    \end{Schunk}
    Le fichier \code{docs/Makefile} du projet contient une mise en
    œuvre avec \code{awk} équivalente, mais plus robuste.
  \end{sol}
\end{exercice}

\Closesolutionfile{solutions}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "programmer-avec-r"
%%% coding: utf-8
%%% End:
